【抗爭讀物】革命哲學警語

精簡淺白，直截了當，無艱深嘅理論，
我相信每個人應該都讀得明。
要激昂有激昂，要反思有反思，
每個人可以各取所需，有時間不妨一讀。

第一部分 啟蒙之呼聲

康德〈何謂啟蒙？〉（1783）

啟蒙是人超脫他自己招致的未成年狀態...... 如果未成年狀態原因不在於缺乏知
性，而在於缺乏不靠他人的指導去使用知性的決心和勇氣，這種未成年便是自
己招致的。勇於求知吧！因此，鼓起勇氣去使用你自己的知性吧！這便是啟蒙
的格言。

何以極大多數人早已免於他人指導之後，仍然願意終生保持未成年狀態？又何
以其他人極其輕易地自命為那些人的監護者？其原因即是懶惰和怯懦。未成年
狀態是極舒適的。

這些監護者先使其家畜變得無知，並且慎防這些安靜的生物膽敢跨出其學步車
一步；然後他們向這些家畜指出，試圖單獨行走會威脅牠們的安全。這個危險
固然並不是非常大，因為跌過幾次之後，牠們最終將學會步行，但是這類的例
子便使它們畏縮，而且往往嚇阻一切進一步的嘗試。

這種啟蒙所需要的不外乎是自由，而且是以且真正可稱為自由之物最無害的自
由，即是在各方面公開運用其理性的這種自由。但如今我聽見到處都在呼喊：
不要用理性思考！軍官說：不要用理性思考，而要訓練！稅吏說：不要用理性
思考，而要繳稅！教士說：不要用理性思考，而要信仰！此間到處都是對自由
的限制。

一個時代不能聯合起來，誓將下一個時代置於一種狀態，使之不可能擴展其知識
（尤其是極切要的知識），清除錯誤，並且真正在啟蒙方面有所進展。此舉違反
人性。

後代完全有權將那些決議視為出之以越權而罪惡的方式，而抵制它們。何種決議
能被通過而成為人民的法律，其試金石在於以下的問題：人民是否能夠讓自己承
擔這樣的法律呢？

一個人固然可以就他個人，而且僅在若干時間內，在他應該知道的事情上延緩啟
蒙；但是放棄啟蒙（不是就他個人，甚或就後代而言）即等於違反且踐踏人的神
聖權利。

[

羅伯斯比爾〈關於國王的不可侵犯性〉（1792）

你們說，國王是不可侵犯的；他不能受懲罰－－法律就是如此...... 你們在誹謗自己！
不，你們從來沒有頒布過一項法令，使一個人高踞於法律之上，可以為所欲為地侵害
自由，侵害民族生存，可以生活在富貴和榮耀之仲，並且安然地嘲弄不幸人民和被壓
迫人民的絕望處境。不，你們沒有做過這種事情。

立法者們，你們自己回答自己吧！如果某一個國王當著你們的面，絞死了你們的兒
子，侮辱了你們的妻子和兒女，那麼你們是否要向他說：國王，您是在行使自己的
權利，我們對您甚麼都容許的嗎？...... 你們竟把它叫做確立社會秩序，你們竟敢認
定國王的絕對不可侵犯性是社會秩序的支柱和不可動搖的基礎！

如果國王給祖國招致內亂和外患的一切慘禍，如果他率領叛亂者和外國人組成的軍
隊，想要蹂躪自己的國家，並把全世界的自由和幸福埋葬在它的廢墟之下，那麼他
將是不可侵犯的嗎？國王是不可侵犯的！但是你們呢？你們也是不可侵犯的啊！

羅伯斯比爾〈關於審判路易十六的意見〉（1792）

路易宣布法國人民是造反，為了懲罰人民，他呼籲自己同類的暴君使用武力；可是，
勝利和人民認定了，叛徒就是路易本人。由此可見，路易不能審判，因而他已被定
罪了。

人民的審判不同於法庭的審判：他們不下判決，他們像閃電一樣予以打擊；他們不
裁判國王，他們把國王化為烏有。這種審判比法庭審判毫不遜色。

單是國王的名字能給起義的國民找來戰爭，監獄也好，放逐也好，都不能使國王的
存在成為對公共福利毫無威脅的事情...... 路易應該死，因為祖國需要生存...... 讓路
易對世界作一個有教育意義的榜樣，並為紀念此一難忘的事件，建立一座紀念碑，
加強各國人民對自己權利的認識和對暴君的憎恨，使暴君們的心裡對人民的審判感
到恐懼。

暴君怎能引用社會契約呢？要知道他已撕毀了這份契約。

LM

沒有美德，恐怖就是有害的；沒有恐怖，美德就顯得無力。
恐怖是迅速的、嚴厲的、堅決的正義，從而它是美德的表現。

文字隨時可得，夜少少先再貼。

純粹想講多句，01 班仆街食屎啦，
講咁多激進思想，講到咁有人文關懷，
又咪一句聲都無出過，真係連狗不如。
仲好意思係度扮大佬，講出去真係笑死人。

讀哲學都唔可以遵從自己內心，
為 like，為利益，為前途而助紂為虐，
真係唔好侮辱「哲學」兩隻字！
我寧願無人理，都好過佢地咁做走狗！

今晚先係真正考驗，去輪替記住小心。

中共課金支持嘅 01
根本同以前文匯報 整d文化野扮清新差唔多

第二部分 國家與法律的暴力

本雅明〈暴力之批判〉（1921）

暴力是法律的起源。
創制法律是權力的創建，並且直接地就是暴力的直接體現。

法律在個體面前壟斷暴力，並不是出於保護法律之目的，而在於保護法律本身。

如果我們能夠從軍隊的暴力得出結論，這種暴力完全內在於創建法律的性格之中...... 軍隊是強制、普遍運用的暴力，是服務於國家的工具。
警察制度是沒有形式的權力，在文明國家裡無處不在、幽靈般的存在。

阿圖塞〈意識形態與意識形態國家機器〉（1970）

國家是一種壓制性的機器。
勞動力的再生產不僅要求一種勞動力技能的再生產，同時也要求...... 工人對統治意識
形態歸順心裡的再生產，以及剝削與壓迫的代理人，恰如其分地操縱意識形態能力的
再生產，一切在「話語」上都為統治階級提供了優勢。

意識形態國家機器保證了生產關係的再生產。
政治機器的方法是使個人臣服於政治的國家意識形態...... 傳播媒介機器則利用出版、
廣播和電視這些傳播工具，向每個公民灌輸民族主義、沙文主義、自由主義、道德說
教等等。學校接納各個階級的學童...... 旨在強迫學生接受適量的、統治意識形態隱匿
其中的「專門知識」，或者乾脆就是經過提煉的統治意識形態。

就單一主體（某個個體）而言，他所信仰的觀念存在是物質的存在，因為他的觀念就
是他介入物質的實踐行動，這些實踐由物質的儀式所支配，而這些儀式本身是由物質
的意識形態機器所規定的...... 觀念的存在被銘刻在儀式之中。

我現在的寫作和你現在的閱讀，都是意識形態認識的儀式。

德勒茲

法律是對非法行為的一種管理：其中有些非法行為由法律所允
許、並使其成為可能或創造成統治階級的特權；另一些非法行
為被法律所容忍，視為對被統治階級的補償或視為對統治者的
服務；最後，有些非法行為則被法律禁止、隔離並視為對象與
統治手段。

行動派需要建立發言組織！

The Interrogation of the Good（Bertolt Brecht）

You are our enemy.
This is why we shall
Now put you in front of a wall.
But in consideration of your merits and good qualities
We shall put you in front of a good wall and shoot you
With a good bullet from a good gun and bury you
With a good shovel in the good earth.

革命軍起，革命黨消，天下為公，乃克有濟。
－－章太炎